華設西沙南沙兩區 擴南海霸權

華設西沙南沙兩區 擴南海霸權

永興島歸海南三沙市西沙區管轄。互聯網

【本報訊】中國民政部昨發公告表示，國務院近日批准海南省三沙市設立西沙、南沙兩區。這是2012年7月中國宣佈成立三沙市管轄南海及南沙群島、引發越南外交抗議及排華行動後，中方在南海又一重大動作，或再招越南等對南海有主權爭議國家的反對。

勢招周邊國家反對

p>公告指，新成立的三沙市西沙區，管轄西沙群島島礁及海域，代管中沙群島島礁及海域，區人民政府駐永興島；三沙市南沙區管轄南沙群島島礁及海域，區人民政府駐永暑礁。此意味中方填海填出的永暑礁，將有中國政府派駐機構進駐。永暑礁原是南沙中部一個岩礁，沒於海面下。2015年中方填海後成為南沙三大人工島之一，與美濟礁和渚碧礁齊名。

目前永暑礁面積2.8平方公里，建有3,000米跑道的機場和5,000噸級的碼頭。永暑礁填海造陸尚未完成，該島真正礁盤全長26公里，寬7.6公里，總面積達108平方公里，最終建成的永暑島預計將擁有62平方公里陸域面積（略小於香港島），及35.5平方公里內港。未來將成中國於南海軍事戰略要地。

2012年7月24日中國宣佈成立三沙市，屬海南省管轄地級市，市政府駐地西沙永興島，轄西沙、中沙、南沙群島島礁及其海域，總面積200多萬平方公里。事件惹對南海有主權爭議的越南強烈抗議，越南國內隨後掀起新一波反華潮。